\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsthm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=3cm, vmargin=3cm}
%
\pagestyle{empty}
%
\newtheorem{exercice}{\bf Exercice}
\newtheorem{correction}{\bf Correction exercice}
\newenvironment{exo}{
%\vskip .1cm
\begin{exercice}\smallskip\normalfont}{\end{exercice}
%\vskip .1cm
}
\newenvironment{cor}{
%\vskip .1cm
\begin{correction}\smallskip\normalfont}{\end{correction}
%\vskip .1cm
}
 

\newcommand*{\R}{\mathbb{R}}

\def\titre{\centerline{
\hfill \begin{tabular}{r}
{\bf Polytech Sorbonne - GM3} \hspace{3cm} 
{\bf Renforts en Math\'ematiques - Ann\'ee 2022-2023} \\ \\{}\end{tabular}     } 
}


\newif\ifcorrige\corrigetrue
%\newif\ifcorrige\corrigefalse 
\begin{document}
\titre
\begin{center}
  \underline{\LARGE Fonctions r\'eelles d'une variable r\'eelle}
\end{center}
\vskip .5cm 
  
\begin{exo} Donner le domaine de d\'efinition des fonctions suivantes:
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\item $\frac1{1+x}$
\item $\frac{3}{1+x^2}$
\item $e^{\frac{1}{1-x}}$
\item $\ln(1-x)$
\item $\sqrt{-4x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\R \setminus \{ -1 \}$
\item $\R$
\item $\R \setminus \{ 1 \}$
\item $]-\infty , 1[$
\item $]- \infty, 0]$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} Calculer l'image des fonctions suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(x) = 3x-2$ avec $D_f = \{ 1,2,3,4 \}$
\item $g(x) = x^2$ avec $D_g = [-5,5]$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\text{Im}(f) = \{1,4,7,10\}$
\item $\text{Im}(g) = [0,25]$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} Soit la fonction $f : \R \to \R$, $f(x) = 2x^2+3$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Calculer le domaine image de $f$.
\item Trouver $z\in\R$ tel que $f(z) = 35$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{enumerate}
\item Lorsque $x$ parcourt $\R$, $2x^2$ parcourt $[0,+\infty[$ et donc $2x^2+3$ parcourt $[3,+\infty[$.
  On a $\text{Im}(f) = [3,+\infty[$.
\item Commen\c{c}ons par remarquer que $35 \in \text{Im}(f)$.
  Il existe donc au moins un $z \in \R$ satisfaisant $f(z) = 35$.
  On r\'esout l'\'equation suivante :
  \begin{align*}
    f(z) = 35
    \iff
    2z^2+3 = 35
    \iff
    2z^2 = 32
    \iff
    z^2 = 16
    \iff
    z = 4 \text{  ou  } z = -4
  \end{align*}
  Il existe donc deux $z \in \R$ tels que $f(z) = 35$ :
  $z=-4$ et $z=4$.
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} Soient les fonctions $f(x) = (x+1)(x-2)$
  et $g(x) = 2x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Calculer $f \circ g$.
\item Calculer $g \circ f$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{enumerate}
\item On a
    $(f \circ g) (x) = f(g(x)) = (g(x)+1)(g(x)-2) = (2x+1)(2x-2)$
\item On a
    $(g \circ f) (x) = g(f(x)) = 2 f(x) = 2(x+1)(x-2)$
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exo} Soient les fonctions $f(x) = x^2-1$, $g(x) = 3x+2$, et $h(x) = \frac1x$.
  R\'esoudre les \'equations suivantes sur $\R$:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $(f \circ g)(x) = 15$
\item $(g \circ g)(x) = h(x)$
\item $(g \circ h)(x) = -4$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{enumerate}
\item On r\'esout ce probl\`eme sur $\R$
  \begin{align*}
    (f \circ g)(x) = 15
    &\iff
    (g(x))^2-1 = 15
    \iff
    (3x+2)^2-1 = 15
    \\
    &\iff
    (3x+2)^2 = 16
    \iff
    3x+2 = -4 \text{  ou  } 3x+2 = 4
    \\
    &\iff 3x = -6 \text{  ou  } 3x = 2
    \iff x = -2 \text{  ou  } x = \frac23
  \end{align*}
  On a trouv\'e deux solutions \`a cette \'equation : $\{-2,\frac23\}$.
  V\'erifions ce r\'esultat:
  $(f \circ g)(-2) = f(g(-2)) = f(-4) = 15$
  et $(f \circ g)(\frac23) = f(g(\frac23)) = f(4) = 15$
\item On r\'esout ce probl\`eme sur $\R \setminus \{ 0 \}$
  (car $h$ non d\'efinie en $0$).
  \begin{align*}
    (g \circ g)(x) = h(x)
    &\iff
    3(3x+2)+2 = \frac1x
    \iff
    9x+8 = \frac1x
    \\
    &\iff
    (9x+8)x = 1
    \iff
    9x^2+8x -1 = 0
  \end{align*}
  Cherchons les racines \'eventuelles de ce polyn\^ome.
  On calcule son discriminant:
  $\Delta = 64 - 4 \times 9 \times (-1) = 100 > 0$.
  Ce polyn\^ome admet donc deux racines r\'eelles:
  $x_1 = \frac{-8 -10}{2 \times 9} = -1$ et $x_2 = \frac{-8+10}{2 \times 9} = \frac19$.
  Ces racines sont non nulles (rappelez-vous qu'on cherche des solutions sur $\R \setminus \{ 0 \}$),
  elles sont donc solutions de l'\'equation.

\item On cherche des solutions sur $\R^*$ (car $h$ est d\'efinie sur $\R^*$)
  \begin{align*}
    (g \circ h)(x) = -4
    \iff
    \frac3x + 2 = -4
    \iff
    \frac3x = -6
    \iff
    \frac1x = -2
    \iff
    x = - \frac12
  \end{align*}
  et $- \frac12 \in \R^*$, donc cette \'equation admet pour unique solution $- \frac12$.
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exo} Soit la fonction $f(x) = \sqrt{2x-1}$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Donner $D_f$.
\item Calculer $f^{-1}(x)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{enumerate}
\item La fonction $y \mapsto \sqrt{y}$ est d\'efinie pour $y \geq 0$.
  Dans notre cas, $y = 2x-1$ et $2x-1 \geq 0 \iff x \geq \frac12$.
  Donc $D_f = [ \frac12 , + \infty [$.
\item Calculons maintenant (si elle existe) l'inverse de $f$.
  Pour $y \in \R$, cherchons $x \geq \frac12$ tel que
  \begin{align*}
    y = f(x)
    \iff
    y = \sqrt{2x-1}
    \iff
    y^2 = 2x-1
    \iff
    x = \frac{y^2+1}{2}
  \end{align*}
  De plus, on a bien $\frac{y^2+1}{2} \geq 0$.
  Ainsi, pour chaque $y \in \R$, il existe un unique $x = \frac{y^2+1}{2} \in D_f$ tel que $f(x) = y$.
  La fonction $f$ est donc inversible et son inverse a pour expression $f^{-1}(x) = \frac{x^2+1}{2}$.
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} Soient les fonctions $f(x) = 3x+2$, $g(x) = \frac1x$, $x \neq 0$.
\begin{enumerate}
\item 
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item Donner $f^{-1}(x)$.
\item Donner $g^{-1}(x)$.
\item Donner $(g \circ f)^{-1}(x)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item V\'erifier que $(g \circ f)^{-1}(x) = (f^{-1} \circ g^{-1})(x) = \frac13 (\frac1x - 2)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
  $\qquad$
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Soit $y \in \R$, cherchons $x \in \R$ tel que
  \begin{align*}
    f(x) = y
    \iff
    3x+2 = y
    \iff
    3x = y-2
    \iff
    x = \frac{y-2}{3}
  \end{align*}
  Pour chaque $y \in R$, il existe un unique $x = \frac{y-2}{3} \in \R$ tel que $f(x) = y$.
  La fonction $f$ est donc inversible et on a $f^{-1}(x) = \frac{x-2}{3}$.
\item Soit $y \in \R^*$, cherchons $x \in \R^*$ tel que
  \begin{align*}
    y = g(x)
    \iff
    y = \frac1x
    \iff
    x = \frac1y
  \end{align*}
  Pour chaque $y \in \R$, il existe un unique $x = \frac{1}{y} \in \R^*$ tel que $g(x) = y$.
  La fonciton $g$ est donc inversible et on a $g^{-1}(x) = \frac1x$.

\item On calcule $(g \circ f) (x) = \frac{1}{3x+2}$.
  Cette fonction est d\'efinie sur $\R \setminus \{ -\frac23 \}$ et est \`a valeurs dans $\R \setminus \{ 0 \}$.
  Soit $y \in \R \setminus \{ 0 \}$, on cherche $x \in \R \setminus \{ -\frac23 \}$
  tel que
  \begin{align*}
    (g \circ f) (x) = y
    \iff
    \frac{1}{3x+2} = y
    \iff
    3x+2 = \frac1y
    \iff
    3x = \frac1y - 2
    \iff
    x = \frac1{3y} - \frac23
  \end{align*}
  Pour chaque $y \in \R \setminus \{ 0 \}$, il existe un unique $x = \frac1{3y} - \frac23$
  tel que $y = (g \circ f) (x)$.
  De plus, pour $y \neq 0$, on a bien $x = \frac1{3y} - \frac23 \neq - \frac23$.
  La fonction $g \circ f$ est donc inversible et son inverse est donn\'ee par
  $(g \circ f)^{-1}(x) = \frac{1}{3x} - \frac23$.
\end{enumerate}
\item Il ne reste qu'\`a v\'erifier
  $(f^{-1} \circ g^{-1})(x) = \frac{1}{3x} - \frac23$.
  Le r\'esultat vient rapidement.
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} Simplifier les expressions suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\log(18) - \log(24) - \log(2)$
\item $\ln(2) + \ln(3x) - \ln (2x)$
\item $\ln(3x^2) + \ln(2x) - \ln (6x^3)$
\item $\log (5x^2) - \log(10x^2) + \log(4x)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
Dans tout cet exercice, on utilise $\ln(a \times b) = \ln a + \ln b$ et $\ln(a^n) = n \ln a$
(et les m\^emes relations sont valables avec $\log$ \`a la place de $\ln$).
\begin{enumerate}
\item
  \begin{align*}
    \log(18) - \log(24) - \log(2)
    &=
    \log(2\times 3^2) - \log(2^3 \times 3) - \log(2)
    \\
    &= \log 2 + \log(3^2) - \log (2^3) - \log 3 - \log 2
    \\
    &= \log 2 + 2 \log 3 - 3 \log 2 - \log 3 - \log 2
    \\
    &= -3 \log 2 + \log 3
  \end{align*}
\item
  \begin{align*}
    \ln(2) + \ln(3x) - \ln (2x)
    = \ln(2) + \ln(3) + \ln(x) - \ln (2) - \ln(x)
    = \ln(3)
  \end{align*}

\item
  \begin{align*}
    \ln(3x^2) + \ln(2x) - \ln (6x^3)
    &= \ln(3) + 2\ln(x) + \ln(2) + \ln(x) - \ln(6) - 3 \ln(x)
    \\
    &= \ln(3) + \ln(2) - \ln(2 \times 3)
    \\
    &= 0
  \end{align*}

\item
  \begin{align*}
    \log (5x^2) - \log(10x^2) + \log(4x)
    &= \log(5) + 2 \log(x) - \log(10) - 2 \log(x) + \log(4) + \log (x)
    \\
    &= \log(x) + \log(5) - \log(2 \times 5) + \log(2^2)
    \\
    &= \log(x) + \log(2)
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} R\'esoudre les \'equations suivantes:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $2 \ln (x) + 1 = 5$
\item $\ln(2x+1) = 5$
\item $\frac14 \ln (4-3x) = 2$
\item $\ln( e^{2x-1} ) = 36$
\item $e^{2x+3} = 4$
\item $e^{-2x} + 10 = 24$
\item $e^{4x+5} = -4$
\item $e^{2x} - 5 e^{x} + 6 = 0$
\item $e^x + e^{-x} = 2$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
$\qquad$
\begin{enumerate}
\item Le domaine de d\'efinition de $2 \ln (x) + 1$ est $\R^*_+$.
  On cherche donc $x$ dans $\R_+^*$ tel que
  \begin{align*}
    2 \ln (x) + 1 = 5
    \iff
    2 \ln (x) = 4
    \iff
    \ln(x) = 2
    \iff
    x = e^{2}
  \end{align*}
  (l'\'equivalence lors de l'application de $\exp$ vient du fait que la fonction exponentielle
  est une bijection de $\R$ vers $\R_+^*$)

  Il existe une unique solution $e^2 \in \R_+^*$ \`a cette \'equation.

\item Le domaine de d\'efinition de $\ln(2x+1)$ est $]-\frac12 , + \infty[$.
  On cherche donc $x > -\frac12$ tel que
  \begin{align*}
    \ln(2x+1) = 5
    \iff
    2x+1 = e^5
    \iff
    2x = e^5 - 1
    \iff
    x = \frac{e^5 - 1}{2}
  \end{align*}
  (l'\'equivalence lors de l'application de $\exp$ vient du fait que la fonction exponentielle
  est une bijection de $\R$ vers $\R_+^*$)

\item La fonction $\frac14 \ln (4-3x)$ est d\'efinie sur $]-\infty , \frac43 [$.
  On cherche $x < \frac43$ tel que
  \begin{align*}
    \frac14 \ln (4-3x) = 2
    \iff
    \ln (4-3x) = 8
    \iff
    4 - 3x = e^8
    \iff
    -3x = e^8 - 4
    \iff
    x = \frac43 - \frac{e^8}{3}
  \end{align*}

\item $e^{2x-1}$ est \`a valeur dans $\R_+^*$ o\`u $\ln$ est d\'efinie.
  La fonction $\ln( e^{2x-1} )$ est d\'efinie sur $\R$ et on a $\ln( e^{2x-1} ) = 2x-1$.
  On cherche $x \in \R$ tel que
  \begin{align*}
    \ln( e^{2x-1} ) = 36
    \iff
    2x-1 = 36
    \iff
    x = \frac{37}2
  \end{align*}

\item
  \begin{align*}
    e^{2x+3} = 4
    \iff
    2x+3 = \ln(4)
    \iff
    x = \frac{\ln(4) - 3}{2}
  \end{align*}
  (l'\'equivalence lors de l'application de $\ln$ vient du fait que cette fonction
  est une bijection de $\R_+^*$ vers $\R$)

\item
  \begin{align*}
    e^{-2x} + 10 = 24
    \iff
    e^{-2x} = 14
    \iff
    -2x = \ln(14)
    \iff
    x = - \frac12 \ln(14)
  \end{align*}
  (l'\'equivalence lors de l'application de $\ln$ vient du fait que cette fonction
  est une bijection de $\R_+^*$ vers $\R$)

\item La fonction exponentielle est \`a valeurs dans $\R_+^*$ et $-4 \notin \R_+^*$.
  Il n'existe donc aucun $x \in \R$ tel que $e^{4x+5} = -4$ : cette \'equation n'a pas de solution.

\item On effectue le changement de variables $t = e^x$.
  \begin{align*}
    e^{2x} - 5 e^{x} + 6 = 0
    \iff
    t^2 - 5 t + 6 = 0
  \end{align*}
  On calcule le discriminant de ce polyn\^ome:
  $\Delta = 25 - 24 = 1 > 0$.
  Ce polyn\^ome admet donc deux racines r\'eelles
  $t_1 = \frac{5-1}{2} = 2$ et $t_2 = \frac{5+1}{2} = 3$.
  Donc 
  \begin{align*}
    e^{2x} - 5 e^{x} + 6 = 0
    \iff
    e^x = 2 \text{  ou  } e^x = 3
    \iff
    x = \ln(2) \text{  ou  } x = \ln(3)
  \end{align*}
  Cette \'equation admet deux solutions : $\ln(2)$ et $\ln(3)$.
\item On effectue le changement de variables $t = e^x$.
  \begin{align*}
    e^x + e^{-x} = 2
    \iff
    e^{2x} - 2 e^x + 1 = 0
    \iff
    t^2 - 2 t + 1 = 0
  \end{align*}
  On calcule le discriminant de ce polyn\^ome :
  $\Delta = 0$. Il admet donc une unique racine (double) : $t_0 = -1$.
  Donc
  \begin{align*}
    e^x + e^{-x} = 2
    \iff
    e^x = -1
  \end{align*}
  On a $e^x > 0$ et donc on ne peut pas avoir $e^x = -1$.
  Cette \'equation n'admet donc aucune solution.
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{exo} Tracer les graphes des fonctions suivantes:
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\item $\ln(x)+1$
\item $\ln(x-2)$
\item $\ln(-x)$
\item $\ln(x+2)$
\item $\ln(1-x)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
$\qquad$
\begin{enumerate}
\item Faire les tracer avec tikz ...
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exo} Pour des r\'eels $a$, $b$ et $\beta$ ($\beta \neq 0$), calculer la d\'eriv\'ee des fonctions suivantes ($x$ est la variable):
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $a^{x^2}$ ($a>0$)
\item $(ax+b)^{\beta}$
\item $\ln(ax+b)$
\item $e^{ax+b}$
\item $\cos(ax+b)$
\item $\sin(ax+b)$
\item $\tan(x)$
\item $\frac{e^x + e^{-x}}{2}$
\item $\frac{e^x - e^{-x}}{2}$
%\item $\frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}}$
\item $\arcsin(x)$
\item $\arccos(x)$
\item $\arctan(x)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
$\qquad$
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de la compos\'ee des fonctions $f(x) = a^x = e^{x \ln(a)}$ et $g(x) = x^2$.
  Leurs d\'eriv\'ees valent $f'(x) = \ln(a) a^x$ et $g'(x) = 2x$.
  La d\'eriv\'ee de la fonction $a^{x^2} = (f \circ g)(x)$ vaut donc
  $f'(g(x)) \times g'(x) = 2 \ln(a) x a^{x^2}$.

\item On a $(ax+b)^{\beta} = e^{\beta \ln(ax+b) } = (f \circ g)(x)$
  avec $f(x) = x^{\beta} = e^{\beta \ln(x)}$ et $g(x) = ax+b$.
  Les d\'eriv\'ees de ces fonctions valent
  $f'(x) = \beta e^{\beta \ln(x)} \times \frac1x = \beta x^{\beta - 1}$
  et $g'(x) = a$.
  La d\'eriv\'ee de cette fonction vaut donc
  $f'(g(x)) \times g'(x) = \beta a (ax+b)^{\beta - 1}$.

\item On note $f(x) = \ln(ax+b)$.
  Par d\'eriv\'ee d'une compos\'ee de fonctions, on a $f'(x) = \frac{a}{ax+b}$.

\item On note $f(x) = e^{ax+b}$. Par deriv\'ee d'une compos\'ee de fonctions, on a
  $f'(x) = a e^{ax+b}$.

\item Idem:
  $- a \sin(ax+b)$

\item Idem: $a \cos(ax+b)$

\item On \'ecrit la fonction $\tan$ comme $\tan(x) = \frac{\sin(x)}{\cos(x)}$.
  En d\'erivant le quotient de fonctions, on a
  \begin{align*}
    \tan'(x) = \frac{\sin'(x)}{\cos(x)} - \frac{\cos'(x)\sin(x)}{\cos^2(x)}
    = 1 - \frac{\sin^2(x)}{\cos^2(x)} = 1 - \tan^2(x) .
  \end{align*}

\item Il s'agit de la fonction $\cosh(x) = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$.
  On obtient facilement $\cosh'(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{2} = \sinh(x)$.

\item Il s'agit de la fonction $\sinh(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$.
  On obtient facilement $\sinh'(x) = \frac{e^x + e^{-x}}{2} = \cosh(x)$.

\item L'arcsinus est d\'efini comme \'etant la fonction inverse du sinus.
  Sur un certain intervalle, on a $\arcsin(\sin(x)) = x$.
  En d\'erivant cette expression, on obtient
  $\arcsin'(\sin(x)) \cos(x) = 1$
  et donc
  $\arcsin'(\sin(x)) = \frac{1}{\sqrt{1-\sin^2(x)}}$.
  Notez que l'on a utilis\'e la formule de trigonom\'etrie $\cos^2(x) + \sin^2(x) = 1$.
  Par changement de variables, on a alors
  $\arcsin'(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$.

  Notez que l'on peut aussi utiliser la formule de la d\'eriv\'ee de l'inverse d'une fonction:
  $(f^{-1})'(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))} = \frac{1}{\cos(\arcsin(x))}$ avec $f(x) = \sin(x)$.
  De plus, pour compl\'eter cette d\'emonstration, on peut montrer que $\cos(\arcsin(x)) = \sqrt{1 - x^2}$ :
  ces deux foncitons ont la m\^eme image en $0$ et ont pour d\'eriv\'ee ...

  !! TODO : voir comment montrer cette \'egalit\'e.

\item L'arccosinus est d\'efini comme \'etant l'inverse de la fonction cosinus.
  On peut utiliser la m\^eme m\'ethodologie qu'\`a la question pr\'ec\'edente.
  Sur un certain intervalle $\arccos(\cos(x)) = x$. En d\'erivant:
  $- \sin(x) \arccos'(\cos(x)) = 1$ et donc
  $\arccos'(\cos(x)) = \frac{-1}{\sin(x)} = \frac{-1}{\sqrt{1-\cos^2(x)}}$
  et donc $\arccos'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}}$.

  !! Nettoyer la d\'emo pour l'inverse des fonctions trigo :
  il faut notamment sp\'ecifier les itervalles sur lesquels on travaille.

\item De la m\^eme fa\c{c}on :
  $\arctan(\tan(x)) = x$
  et donc
  $\arctan'(\tan(x)) (1-\tan^2(x)) = 1$
  et donc $\arctan'(x) = \frac{1}{1-x^2}$.
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exo} Calculer la limite en $+\infty$ des fonctions suivantes:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $3x^4 - x^3 + 5x^2 + x - 1$
\item $\frac{3x^2-2x+1}{x+4}$
\item $\frac{x^3-4x^2+1}{x^5+2}$
\item $\frac{3x+\sqrt{x}}{x-1}$
\item $\sqrt{x^2+4x-1} - 2x$
\item $\sqrt{x+1} - \sqrt{x-1}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
$\qquad$
\begin{enumerate}
\item La limite en l'infini d'un polyn\^ome est donn\'ee par son mon\^ome de plus haut degr\'e.
  Comme $\lim_{x \to + \infty} 3x^4 = + \infty$,
  alors on a $\lim_{x \to + \infty} 3x^4  - x^3 + 5x^2 + x - 1= + \infty$.

\item La limite en l'infini d'un quotien de polyn\^omes est donn\'ee par la limite
  du quotien des mon\^omes de plus haut degr\'e.
  Ainsi, $\lim_{x \to +\infty}\frac{3x^2-2x+1}{x+4} = \lim_{x \to +\infty}\frac{3x^2}{x} = + \infty$

  !! quotien ou quotient ??

\item Idem:
  $\lim_{x \to + \infty} \frac{x^3-4x^2+1}{x^5+2} = \lim_{x \to + \infty} \frac{x^3}{x^5} = 0$.

\item Ici on peut s\'eparer la fraction en deux :
  $\frac{3x+\sqrt{x}}{x-1} = \frac{3x}{x-1} + \frac{\sqrt{x}}{x-1}$.
  De plus, $\lim_{x \to + \infty}\frac{3x}{x-1} = 3$
  et $\lim_{x \to + \infty}\frac{\sqrt{x}}{x-1}
  = \lim_{x \to + \infty}\frac{1}{\sqrt{x}-\frac1{\sqrt{x}}} = 0$.
  Ainsi, en sommant les deux limites : $\lim_{x \to +\infty}\frac{3x+\sqrt{x}}{x-1} = 3$.

\item On peut traiter ce cas en majorant la fonction.
  On a, pour $x$ suffisamment grand, $x^2 + 4x - 1 \leq \frac94 x^2$ et donc
  (par croissance de la racine carr\'ee)
  $\sqrt{x^2 + 4x - 1} \leq \frac32 x$.
  Ainsi, pour $x$ suffisamment grand, $\sqrt{x^2 + 4x - 1} - 2x \leq - \frac{x}2$.
  On a, de plus, $\lim_{x \to +\infty} - \frac{x}2 = -\infty$.
  Par majoration, on a donc $\lim_{x \to +\infty} \sqrt{x^2 + 4x - 1} - 2x = -\infty$.

\item !! TODO !!
  
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exo} Calculer les limites suivantes:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item de $\frac{x^2-4x+3}{x^2+3x-4}$ en $x=1$
\item de $\frac{\cos(x) - 1}{x}$ en $x=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcorrige
\color{magenta}
\begin{cor}
$\qquad$
\begin{enumerate}
\item !! TODO !!
\end{enumerate}
\end{cor}
\color{black}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
